%!../bakalarka.tex
\section{Grafy při práci s~časovýmí řadami} % (fold)
\label{sec:casove_rady}
	V~této kapitole budeme pracovat s~daty~\dRef{ldeaths}.

	\subsection{XY graf} % (fold)
	\label{sub:xy_graf}
		Základním typem grafu pro práci s~časovými řadami je XY graf. V~drtivé většině případů řadíme čas na osu x~a hodnotu sledované proměnné na osu y, jako na obrázku~\iRef{xy_graph}. Vytvořit graf je velmi jednoduché, jelikož data jsou již připravená jako časová řada a~funkce \code{plot()} jej rovnou vykreslí v~grafu určeném pro časové řady.

		\embedR{xy_graph}
		\img{xy_graph}{Základní XY graf}

		Průběh grafu poukazuje na velmi výraznou sezónnost. Použijme tedy v~\myRef{sub:dekompozice_asov_ady} aditivní dekompozici.

	% % subsection xy_graf (end)
	\subsection{Dekompozice časové řady} % (fold)
	\label{sub:dekompozice_asov_ady}
		Pro jednoduchou dekompozici v~R slouží mj. funkce \code{decompose()}, která rozdělí časovou řadu na sezónní, trendovou a~nesystematickou složku a~to buď \code{type = \sd{add}} aditivní, nebo \code{type = \sd{multi}} multiplikativní dekompozicí. Vykresleme si do obrázku~\iRef{xy_graph_decomp} jednotlivé složky po dekompozici. V~R je to velmi snadné, jelikož \code{decompose()} nám vrátilo výsledek ve formě data framu, který \code{plot()} vezme a~vykreslí jeho číselné sloupce. 

		\embedR{xy_graph_decomp}
		\img{xy_graph_decomp}{Jednotlivé složky dekompozice časové řady}

		Pokud bychom se chtěli podívat, jak vypadají jednotlivé složky ve stejném měřítku, je to již o~něco složitější. Musíme získat minimum a~maximum pro osu y, poté vykreslit základní graf a~přidat do něj další křivky pomocí \code{lines()}\footnote{Zde je opět krásně vidět, jak jsou grafy v~R koncipovány. Podoba s~realitou (více v~\myRef{sub:grafy_v_r}) je zřetelná.}. Použitím následujícího kódu dostaneme obrázek~\iRef{xy_graph_decomp_2}.

		\embedR{xy_graph_decomp_2}
		\img{xy_graph_decomp_2}{Jednotlivé složky dekompozice časové řady v~jednom grafu}

	% subsection dekompozice_asov_ady (end)
	\subsection{ACF a~PACF} % (fold)
	\label{sub:acf_a_pacf}
		Co nás určitě při rozboru časových řad zajímá jsou negativní vlastnosti nesystematické složky. Pro zkoumání autokorelace je nejvhodnější užít autokorelační a~parciální autokorelační funkce, jelikož vidíme výsledek pro několik zpoždení naráz. Vykresleme si tedy průběh ACF a~PACF do obrázku~\iRef{acf_pacf}. Pro tvorbu dvou grafů do jednoho obrázku jsem použil nastavení \code{mfrow}, více o~něm v~sekci~\myRef{ssub:v_ce_graf_v_jednom_obr_zku}.

		\embedR{acf_pacf}
		\img{acf_pacf}{Autokorelační a~parciální autokorelační funkce pro dekompoziční rezidua}

	% subsection acf_a_pacf (end)
% section casove_rady (end)